美設軍事終端用戶黑名單 納58中企 國有民營齊上榜 須申請出口許可

美國商務部宣布，其轄下的工業和安全局（BIS）將修改出口管理條例，新設「軍事終端用戶」（Military End User）名單，首批將列入103間中國及俄羅斯公司，美國企業在向名單中的公司出口、再出口或國內轉移業務時需要先取得許可。中國遭納入黑名單的企業共58間，包括中國航空工業集團下屬7間企業，以及中國航空發動機集團下屬8間企業，當中既有國企，亦有民營公司。

涉七A股公司 股神子企甩身

58個中國企業中，包括至少7間A股上市公司【表】，其中中國航空發動機集團旗下有3家上市公司上榜，分別是中航飛機股份（000768.SZ）、航發科技（600391.SH）及航發動力（600893.SH）。

最終被列入名單的公司數目，比本月初路透引述消息披露的草案少14間，中國公司由89間減至58間，俄羅斯公司則由28間增至45間。

另外，最終名單亦未包括早前草案提及的中國商飛，僅列入中國商飛的飛機設計及製造方，即上海飛機設計研究所與上海飛機製造有限公司。

此外，最終名單未見股神畢非德旗艦巴郡屬下TTI的香港子公司TTI Electronics Asia PTE Hong Kong Ltd。不過，香港政府飛行服務隊則被納入。

和記奧普泰與長和無關連

另一方面，名單中還赫然出現一間名為「和記奧普泰通信技術有限公司」（Hutchison Optel Telecom Technology Co., Ltd.）的機構，對此，長和（00001）回應稱，集團已於2015年把此公司全部股份售予另一機構，沒持有該公司任何股權，兼且無任何關係，該公司其後把名稱改為「重慶奧普泰通信技術有限公司」。被列入名單的除了航空央企集團，也有民營公司，如Beijing Guang Ming Electronics Co., Ltd.（北京遠大光明電子有限公司）、Beijing Ander Tech. Co., Ltd.（北京安達泰克科技有限公司）等。

對於美國商務部的最新動作，中國外交部發言人汪文斌重申，中方對此作出堅決反對，敦促美方立即停止錯誤做法，給予包括中國企業在內的各國企業公平待遇。中方將會採取一切必要措施，堅決維護中國企業的合法權益。

汪文斌又提到，一段時間以來，美國動用國家力量，泛化國家安全，不斷濫用出口管制等措施，對他國特定企業進行打壓壓制。這是對自由貿易規則的嚴重破壞，對全球產業鏈、供應鏈安全的嚴重威脅，也是給予包括美國在內的各國人民福祉利益的嚴重損害。

美國克林信大學經濟系副教授徐家健認為，美國「軍事終端用戶」首批名單列入中國和俄羅斯實體，事件反映從國家安全角度來看，美國視中國威脅上升到與俄羅斯一致的高度，相信名單還會擴充，可能成為恒常做法。

中信銀行（國際）首席經濟師廖群解釋，美國商務部新設「軍事終端用戶」清單，可理解為總統特朗普下台前又一瘋狂舉動，給即將上任的拜登政府製造困難，不排除他在未來不到一個月的任期內繼續「瘋狂」，例如在軍事清單後再推科技清單等。對於被納入黑名單的公司，相信在軍事層面打擊有限，反而民用有一定影響。

限制侵犯人權中國官員簽證

此外，美國國務院周一宣布，對涉嫌侵犯人權的中國官員，實施額外的簽證發放限制。國務卿蓬佩奧在聲明中強調，對涉嫌負責或參與旨在壓制宗教人士、少數族裔和異見者等行動的中國官員，實施額外的簽證發放限制，有關官員的家屬可能同樣受到額外限制。

汪文斌稱，中方表示強烈譴責，對於損害雙邊關係者將採取反制；敦促取消所謂的簽證制裁。中方會繼續以必要合法的舉措，維護自身利益。

俄羅斯個批可能同大陸有關
大部分都係航天科技
大陸買唔到 都冇得靠俄佬代買